<text xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <front><div>
      <p><seg>LA COMEDIE DES ACADEMISTES, POVR LA REFORMATION.</seg><seg> de la Langue
          Françoiſe.</seg><seg> PIECE COMIQVE.</seg></p>
      <p><seg>AVEC LE ROOLE DES PRESENTATIONS, FAITES.</seg><seg> aux grands Iours de
          laditeAcademie.</seg></p>
      <p><seg>Imprimé l’An de la Reforme.</seg></p>
    </div><div>
      <p><seg>M 1 AVX AVTHEVRS DE l'Academie, qui ſe meſlent de reformer la Langue.</seg><seg>
          ESSIEVRS, Il eſt trés iuſte de vous dedier cet ouurage, puis que vous auez fourny lé
          ſujet, &amp; qu’il n’y a point de gens au monde qui meritent le petit honneur) ſi bien que
          vous ne vous laiſſez pas gagner aux exceſſiues loüanges que ie vous donné:</seg><seg> car
          eſtant genereux comme ie ſuis, il me faſcheroit bien de corrompre l’integriL A ij
          Eonmaneiadie eddaue adiediee adLLLE Aux Autheüi;</seg><seg>t té de mes iugés, &amp;
          d’obtenir par ma complaiſance vne approbation que ie n’aurois pas meritée:</seg><seg> i’ay
          crau d’abord vous Voyant tellement engagez que vous ſeriez préuenus de paſſion, Et ſur
          cette fantaiſie qui m’a trompé quelque temps, i’ay, conſulté des Autheurs dont le iugement
          deuoit eſtre d’autant plus ſain qu’il eſt plus deſintereſſé que le voſtre, quand i’ay
          çonſidéré leurs ouurages, i'y ay trouué de beaux ſen¬j timens, &amp; à dire vray i’eûſſe
          çonſenty qu’on leur eûſt donné la reputation qu’ils ont cherchéer:</seg><seg> Mais ſi toſt
          que i'ay comparé ces Meſſieurs auec vous, i’ay cognu la foibleſſe de leurs ſens par la
          force de voſtre raiſonnement, &amp; me ſuis eſtonné mille fois qu’on trouuaſt des beſtes
          &amp; des de l'Academie.</seg><seg> Anges parmy des hommes, quelques intereſſez que vous
          puiſſiez eſtre i'aduoüe que vous eſtes ſeuls capables de bien iuger, comme vous auez
          l’eſprit excellent vous auez l’ame parfaitement belle, &amp; qui conſidérera que vous auez
          paſſé des années toutes-entieres à la reformation d’vn mot ſe perſuadera aiſément que vous
          employez toute voſtre vie à combattre les mauuaiſes inclinations qui nous perdent, ie ne
          m’eſtonne point ſi voſtre eſprit ne trouue rien qui luy empeſche la liberté de ſes
          fonctions, vous eſtes ſi ſobres qu’il ne s’eſleue aucune vapeur au cerueau, &amp; ſi
          chaſtes que vous conſeruez tous vos eſprits pour là continuelle méditation où vous viuez,
          auſſi n’eſt-ce pas vne merAux Autheurs ueille que vous ſoyez eſtimez excellens Prophetes,
          puis qu’outre la bonté du tempérament melancolique vous auez encores ces deux qualitez que
          Balſac a tant deſirées pour la prophetié:</seg><seg> mais ſeruez-vous des diuinations aux
          affaires que vous ſçauez ſi héureuſement prédire, de moy ie ne veux que la cenſure où
          l’approbation du petit ouurage que ie vous offre, ie n’ay point voulu conſulter les mots,
          ny tirer des regles qu’ils nous ont laiſſées la ſatisfaction que i’attends, ie ne trouue
          point auſſi d’Autheurs à préſent (excepté vous) que ie vueille croire, car de ſuiure le
          genie de Theophile, imiter les deſcriptions de S.</seg><seg> Amand chercher l’Art de
          Malherbe où l’eſgalité de Racan, c’eſt de l'Academie.</seg><seg> vne choſe à mon aduis
          tres indigne d’vn honneſte homme, puis que vous effacez par les loüanges que vous meritez
          toute la gloire que ces Meſſieurs-là ont acquiſe:</seg><seg> Mais pour ne plus parler
          couuertement, ie l ſuis de voſtre Reforme, Voſtre Seruiteur, DES CAVENETS.</seg></p>
    </div><div>
      <list>
        <head><lb/>LES ACTEVRS.</head>
        <item><lb/>TRISTAN.</item>
        <item><lb/>SAINE AMAND.</item>
        <item><lb/>GODEAV.</item>
        <item><lb/>COLLETET.</item>
        <item><lb/>CHAPEL'AIN.</item>
        <item><lb/>GOMBAVD.</item>
        <item><lb/>HABERT.</item>
        <item><lb/>L’ESTOILLE. </item>
        <item><lb/>LE MARQVIS DE BREVAL.</item>
        <item><lb/>LE PRESIDENT SERISY.</item>
        <item><lb/>BOISROBERT.</item>
        <item><lb/>SIELOIN.</item>
        <item><lb/>MADEMOISELLE DE GOVRNE’.</item>
        <item><lb/>BAVDOVIN.</item>
        <item><lb/>LE SERGEANT.</item>
        <item><lb/>LE GEOLIER.</item>
        <item><lb/>FARET.</item>
        <item><lb/>MONSIEVR LE CHANCELIER.</item>
        <item><lb/>LA TROVPPE.</item>
      </list>
    </div><lb/>La Scene eſt à Paris.</front>
  <body>
    <div>
      <div>
        <head><lb/>ACTE PREMIER. ai</head>
        <div>
          <head><lb/>SGENE PREMIERE. 161</head>
          <stage><lb/>TRISTAN, SAINT AMAND, <lb/>qui ſe mocquent de l’Academie.</stage>
          <sp>
            <speaker><lb/>TRISTAN.</speaker>
            <p>
              <seg> MT qui ne riroit de noſtre Academie, Mallet a'il iamais receu plus d’infamie,
                Qu'on en voit aujourd'huy dans ces petits Autheurs, Qui ſe font eſtimer comme rares
                Docteurs?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Sont-ce pas nos Meßieurs, qui reforment la langue, Dis-moy, quand finira leur
                derniere harangue?</seg>
              <seg> Sont-ils venus à bout de leur auant-propos?</seg>
              <seg> Reſponds-moy, cher Triſtan.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
            <p>
              <seg>par ma foy ſont des ſots, Quoyyque bien peu ſçauans ils ont bien le courage De
                gloſer tous les iours deſſus noſtre langage:</seg>
              <seg> Mais ils paſſent deux ans à reformer ſix mots.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Il faut pour les payer.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
            <p>
              <seg>Quoy?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>leur rompre les os, Ces petits excroqueurs ont-ils pas bonne grace, D'amuſer le
                public auecque leur grimace;</seg>
              <seg> Faire vn petit Recueil, vne Traduction, Compoſer quatre vers plains de
                deuotion:</seg>
              <seg> Vn Sonnet pour vn grand, ou bien l'Epitalame Adjouſter s’il ſe peut la petite
                Epigrame, Reſuer cinq ou ſix mois ſur l'objet le plus beau, Pour faire voir au iour
                quelque meſchant Rondeau, Mleſpriſer hautement les vers de Theophile, ſey Admirer en
                tous lieux la beauté de leur ſtile, Se rauir les premiers de leurs inuentions, C'eſt
                vrayſment meriter de bonnes penſions.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
            <p>
              <seg>La vanité chez eux n'eſt pas le plus grand crime.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Ils font tous leurs efforts pour ſe metrre en eſtime.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
            <lb/>
            <p>
              <seg>Sans mentir à leur gouſt rien n'eſt trouué parfait, Rien ne ſemble excellent de
                ce qu'ils n'ont pas fait;</seg>
              <seg> Molliere à leuraduis, ne fait pas bien en proſe, Ta belle Solitude, &amp; ta
                Metamorphoſe, Ta ioüyſſance außi, tes belles viſions, Ont abusé le peuple ainſi
                qu'illuſions.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Qui de ſes grands Docteurs fait voir plus d'inſolence,</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
            <p>
              <seg>Pour moy ie n'en ſçay point qui garde le ſulence;</seg>
              <seg> L'orgueilleux Chappelain, l'Eſtoille auec Godeau, N'ont iamais pfu trouuer
                ouurage qui fuſt beaus, Baudouin, Colletet, l'Estoille &amp; Ladreuille,?</seg>
              <seg> Sont de ces grands Autheurs qui courent par la ville, Sans oublier pourtant le
                gentil Boiſrobert, Gombaut la froide mine, &amp; le petit Habert</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Certes i'en ſouffrirois ſi leurs belles merueilles, Contentoient nos eſprits
                &amp; charmoient nos oreilles:</seg>
              <seg> Mais Chapelain eſt rude en ſes vers amoureux Il veut galantiſer le pauure
                malheureux;</seg>
              <seg> Et faiſant le portraict de ſa chere Comteſſe, Au lieu d'vn beau viſage il peint
                vne diableſſe Godeau pour faire court ne vaut pas vn teſton, Euſt-il touſiours ſur
                luy l'Orange &amp; le Citron:</seg>
              <seg> Ladreuille dit-on fait aſſez, bien vn conte, L'Estoille vn Madrigal, &amp; n'en
                a point de honte, Il fait de l'Eſprit doux, mais il eſt plat vn peu, Gombaud pour vn
                chaſtré ne manque point de ſeu;</seg>
              <seg> Baudoüin fait des vers au deſſous des images, Colletet pour cinq ſols vous fera
                des ouurages.</seg>
              <seg> Boiſrobert eſt paſſable en matiere d'amour, Il n'adjuſte point mal vn petit air
                de Cour, Il ſe voudroit picquer de faire vne elegie, Toutefois il n'a pas la plus
                fine magie;</seg>
              <seg> Habert à tout le moins paſſera pour Autheur, Et peutyeſtre eſtimé icune
                Predicateur.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
            <p>
              <seg>Tu ne me parles point du marquis ſans eſpée, Sa verue en cet endroit ſeroit bien
                occupée, Encor que dirois-tu du Seigneur de Breual?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Il ſeroit excellent, mais il rime à cheual.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan.</speaker>
            <p>
              <seg>Dieux!</seg>
              <seg> qu’ils ſont bien deſpeints.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>en faut-il d'auantage?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Triſtan</speaker>
            <p>
              <seg>Non, c'eſt aſſez parlé d'autheurs &amp; de langage.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>S. Amand.</speaker>
            <p>
              <seg>Allons-nous-en trouuer le compere Faret, Et reformer les mots dedans le
                Cabarei.</seg>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div>
          <head><lb/>ACTE PREMIER. <lb/>Ldore SCENE II.</head>
          <stage><lb/>GODEAV, COLLETET.</stage>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>HE quoy!</seg>
              <seg> chers nourriſſons, des filles de memoire Qui du ſiecle à venir obtiendrez la
                victoire, Beaux mignons de Pallas, vrays fauoris des Dieux, Vous n'eſtes pas encores
                arriuez en ces lieux:</seg>
              <seg> Auriez-vous bien ſi tard les pieds deſſous la table?</seg>
              <seg> Non, les plus doux feſtins n'ont pour vous rien d'aimable, Les Liéures, les
                Lappins, les Cailles, les Perdrix, Les Canars, les Faiſans, vous ſont tous à
                meſpris, Ginfame;</seg>
              <seg> Laiſſons-là ces ragouſts pour le bien d'vn Et prenons les plaiſirs que trouue
                vne belle ame:</seg>
              <seg> Mais voicy Colletet qui haſte vn peu le pas Ie l'ay touſiours cognu ſobre dans
                ſes repas.</seg>
              <seg> Bon iour cher Colletet.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>grand Eueſque de grace;</seg>
              <seg> Dites-moy s'il vous plaiſt, comme il faut que ie faſſe, Ne dois-je pas baiſer
                voſtre ſacré tallon?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Appollen, Leuez-vous Colletet.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>voſtre magnificence Ne permet, Monſeigneur, vne telle licence.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Leuez-vous promptement, ie ſuis tout en courroux De vous voir deuant moy ſi long
                temps à genoux.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Tres reuerend Seigneur il vaut mieux vous complaire.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Attendant nos Meßieurs que nous faudracil faire?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Ie ſuis preſt d'obeirà voſtre volonté.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Parlons comme autresfois auecques liberté, Vous ſçauez Colletet à quel poinct ie
                vous aime.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Seigneur voſtre amitié m'eſt vn honneur extréme.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Celletet ie vous aime &amp; chery ſur ma foy, Souffrez, donc vn moment que ie
                parle de moy, Auez-vous veu mes vers, ces beaux vers qu'on adore?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Ie les ay deſià leus, mais ie les lis encore, C'eſt tout mon entretien dedans mon
                cabinet, Tout en eſt excellent tout eſt beau, tout eſt net.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Manquay-je en quelque endroit à garder là ceſure, A-von veu dans mes vers vne
                ſeule rature?</seg>
              <seg> Suis-je pas ſcrupuleux à bien choiſir les mots;</seg>
              <seg> Ie ſuis tres-excellent, quoy que diſent les ſots.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet</speaker>
            <p>
              <seg>Colleéet.</seg>
              <seg> Vrayſment vn enuieux ſeroit bien miſerable, Qui ne vous trouueroît par tout
                incomparable:</seg>
              <seg> Ie ſçay bien, Monſeigneur, que les plus meſS’ils liſent vos eſcrits deuiendront
                complaiſants,</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Non pas, cher Colletet, cette meſchante race, Peut dire que mes vers ſont froids
                comme là Shaice.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet. </speaker>
            <p>
              <seg>Ils ſe feront mocquer.</seg>
              <seg>SR</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>vray)ment ils ont beau ieü,</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Ils ſçauent voſtre ardeur</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>ie ſuis tout plein de feu;</seg>
              <seg> Mon s'eiafil estyras Colſetet!</seg>
              <seg> gagV.</seg>
              <seg> c'eſt à tort qu’on m'accuſe S'attaquer à Godeau;</seg>
              <seg> c'eſt ſe prendre à là muſe.</seg>
              <seg> C Et qui m'accuſera de la ſterilité, N'a qu'à lire vne fois mon
                Benedioité:</seg>
              <seg> O l'ouurage excellent!</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>ô la piece admirable!</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Chef-d'œuure precieux!</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>à merueille adorable!</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Que peut-on deſirer apres vn tel effort.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Qui ne ſera content aura ma foy grand ge Mais ſans parler de moy trop à mon
                aduantage, Suis-je pas, Monſeigneur, vn tres grand perſornage?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Colletet mon amy vous ne faites pas mal.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Quoy?</seg>
              <seg> ie pretens traiter tout le monde d'eſgal I'ay bien plus de vigueur que n'auoit
                Théophile, Ie crois fort approcher du bon pere Virgile, Que pourriez-vous encor
                reprendre dans mes veys?</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Colletet tes diſcours ſont vn peu trop couuerts;</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Il eſt certain que i'ay le ſtile magnifique.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Vous parlez vn peu mieux qu'vn garçon de Jl</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Ha, le reſpect m'eſchappe, &amp; mieux que vous außi.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Parlez bas Colletet quand vous parlez ainſi.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <lb/>
            <speaker>Colletet.</speaker>
            <lb/>
            <p>
              <seg>C'eſt vous, Monſieur Godeau qui me faites</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Me voulez-vous contraindre à loüer voſtre VNil le meritoit bien.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Ie le trouue fort plat pour ſt vous celer rien.</seg>
              <seg> ttoinonqre.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Si vous en parlez mal, vous eſtes en colere.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Si i'en ay dit du bien c'eſtoit pour vous com</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Colletet, ie vous treuue vnt gentil violon.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>Nous ſommes tous eſgaux eſtans fils d'Apollon.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Godeau.</speaker>
            <p>
              <seg>Retirez-vous d’icy, ſortez, donc groſſe beſte.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker><lb/>Colletet.</speaker>
            <p>
              <seg>ouy, ie m'en vay ſortir vous me rompez la teſte.</seg>
            </p>
          </sp>
          <sp>
            <speaker>Godeau</speaker>
            <p>
              <seg>Sur mon Dieu ce maraut me mettroit en peché Si i'eſtois auec luy plus long temps
                attaché;</seg>
              <seg> C'eſt vn gueux, vn coquin, il ne dit rien qui vaille, Ha!</seg>
              <seg> Dieu ie ne veux plus de pareille canatuë.</seg>
            </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </div>
  </body>
</text>
